# Sociedade do controle
A arquitetura panóptica é um tipo de arquitetura que permite a um único vigilante de presídio observar todos os detentos, sem que eles possam vê-lo, e a sensação de estar sendo observado o tempo todo, produz o comportamento disciplinar desejado. Alegoricamente, esta é a sociedade do controle. É a forma como as instituições da sociedade funcionam, constantemente precisando produzir sua própria - e instável - estabilidade. Elas precisam passar a sensação e desconfiança de que você está sempre sendo observado, mesmo que não esteja, para te manter na linha. Ela garante que alunos estudem, que professores não façam greves, que pobres não roubem, que detentos não se revoltem.
>Devemos ainda nos admirar que a prisão se parece com as fábricas, com as escolas, com os hospitais, com os quartéis, e todos estes se parecem com prisões?<br/>
>– <cite>Michel Foucault<cite/>

No entanto, essa é ainda a visão de Foucault, ou seja, da sociedade disciplinar. Mas não estamos na sociedade disciplinar, estamos na sociedade do controle. A sociedade do controle é a mistura da sociedade disciplinar com a biopolítica (onde as pessoas não são mais somente alvo das relações de poder, mas instrumentos para espalhar a ideologia dos instrumentos de poder). Isto é, a sociedade do controle se caracteriza por "todo mundo" vigiando todo mundo.
